[
  {
    "id": 1,
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "1. В кой ред е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) четяща, висяща, водеща \n",

      "В) грейка, линейка, героичен \n",
      "Г) закърпвам, завързвам, скръбен \n"
    ],
    "correct": "Б) удивление, удобрение, оживление \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 2,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "2. В кой ред е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) биограф, шкаф, горделив \n",
      "Б) прагчета, флагчета, дробчета \n",

      "Г) сгушен, сгрявам, здрависвам \n"
    ],
    "correct": "В) честни, властни, извесни \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "3. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Воената академия „Г. С. Раковски“ откри новата учебна година. \n",
      "Б) В сайта ще прочетете актуалните новини за азиятските пазари. \n",
      "В) За панталоните ще ми трябват няколко закачалки със щипки. \n"
    ],
    "correct": "Г) Ръководителят на екипа ще подготви цялата документация. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 4,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "4. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Встрани от пътя тихо шумоляха узрелите жълти жита. \n",
      "Б) Недоумявам защо се държиш по този начин с хората. \n",

      "Г) Концертът рецитал ще се проведе с благотворителна цел. \n"
    ],
    "correct": "В) Новата фитнес-зала ще отвори врати тази седмица. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 5,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "5. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) Имах уникалната възможност да посетя средновековната крепост край града. \n",
      "В) Медиен партньор на събитието ще бъде Българската национална телевизия. \n",
      "Г) След дипломирането си той започна работа в Българската академия на науките. \n"
    ],
    "correct": "А) В големите градове се забелязва Възраждане на редица български занаяти. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 6,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи НЕ е допусната граматична грешка? \nВ склада имаме над сто <u>сборници</u> (А) със задачи по математика, около  петдесет \nдвуезични <u>речници</u> (Б) и десетки <u>учебници</u> (В) по различни предмети. За поръчка \nможете да се свържете през делничните дни с нашите двама <u>консултанта</u> (Г). \n",
    "wrong": ["А) сборници", "Б) речници", "Г) консултанта"],
    "correct": "В) учебници"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 7,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването? \n",
    "wrong": [
      "А) Откриват се редица възможности пред малките и средните предприятия. \n",
      "Б) Стройната и красива девойка, която срещнах, е внучката на нашите съседи.  \n",

      "Г) От Министерството на културата съобщиха, че ще съдействат на екипа ни. \n"
    ],
    "correct": "В) Наградата беше получена от Иван Николов – учителят ни по математика. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 8,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "8. В кое изречение НЕ е допусната граматична грешка?  \n",
    "wrong": [
      "А) Българските и чешки спортисти се класираха за полуфинала. \n",
      "Б) Ще пътуваме до Калофер, за да се запознаеме с историята на града. \n",
      "В) Тичайки в парка, връзката на маратонката му се развърза няколко пъти.   \n"
    ],
    "correct": "Г) Победителката прегърна своя треньор и му благодари за подкрепата.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 9,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "9. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Колетът съдържа хранителни продукти, книги и играчки. \n",
      "Б) Времето, споделено с любим човек, е истинска благословия. \n",
      "В) Изглеждаше изненадан от съобщението, получено по телефона. \n"
    ],
    "correct": "Г) Разбира се аз съм съгласен с направеното предложение.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 10,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "10. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Рибарят седеше в лодката и ту вдигаше поглед към звездното небе, ту се взираше в \nморската шир.  \n",

      "В) За всички колеги отдавна вече е ясно как трябва да се реагира в такава сложна \nситуация. \n",
      "Г) Коментирам това с тебе не защото ти вярвам безрезервно, а защото си натрупал опит \nв тази област. \n"
    ],
    "correct": "Б) Мисълта, че лятото отмина бързо, без да се случи нещо вълнуващо я накара да се \nнатъжи. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "11. В кое изречение НЕ е допусната лексикална грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) На срещата се оказа, че е наложително да попитам още редица въпроси. \n",
      "Б) Ще ти се обадя малко по-късно, когато съпругата ми преспи детето. \n",
      "В) Подвигът на българските опълченци остава неизлечим в паметта на народа. \n"
    ],
    "correct": "Г) Все още обмисляме как да бъде формулирано условието на задачата. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 12,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "12. В кой ред фразеологичните словосъчетания НЕ са синоними? \n",
    "wrong": [
      "А) треперя над парàта – цепя косъма на две  \n",
      "Б) на две крачки – на една ръка разстояние \n",

      "Г) виря си носа – държа се нависоко \n"
    ],
    "correct": "В) нямам ум за пет пари – нямам риза на гърба си \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "13. От коя творба е следният откъс? \n<i>Играе ме един вашенец там, ама тоя път ще му дам да разбере. Няколко пъти го гоня, \nа все се изплъзва от ръцете ми... Разбрах, че дяволува, и ще го издебна довечера, та ще \nме помни... Житцето му ще секвестирам!</i> \n",
    "wrong": ["А) „Другоселец“ \n", "Б) „Бай Ганьо“ \n", "Г) „Косачи“ \n"],
    "correct": "В) „Андрешко“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 14,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Елисавета Багряна? \n",
    "wrong": [
      "А) „Къщата“, „Вечната“, „Вяра“ \n",
      "Б) „Кукувица“, „Ралица“, „Задушница“ \n",
      "В) „Цветарка“, „Потомка“, „Албена“ \n"
    ],
    "correct": "Г) „Стихии“, „Кукувица“, „Вечната“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "15. Отец Сисой и Станчо Поляка са герои от творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Иван Вазов \n",
      "Б) Йордан Йовков \n",
      "В) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "Г) Елин Пелин \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 16,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "16. Коя от изброените творби НЕ е разказ? \n",
    "wrong": ["А) „Серафим“ \n", "В) „Мечтатели“ \n", "Г) „Андрешко“ \n"],
    "correct": "Б) „Йохан“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 17,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "17. В коя творба се представя идеята за независимата и бунтуваща се срещу \nтрадициите жена? \n",
    "wrong": [
      "А) „Песента на човека“  \n",

      "В) „Ралица“ \n",
      "Г) „До моето първо либе“ \n"
    ],
    "correct": "Б) „Кукувица“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 18,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "18. В кои две творби се откриват мотивите за раздялата и за саможертвата?  \n",
    "wrong": [
      "Б) „Спи езерото; белостволи буки“ и „Две души“ \n",
      "В) „При Рилския манастир“ и „Вяра“  \n",
      "Г) „Бай Ганьо“ и „Зимни вечери“  \n"
    ],
    "correct": "А) „На прощаване“ и „Йохан“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 19,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "19. Кое твърдение НЕ е вярно? \n",
    "wrong": [
      "А) В романа на Иван Вазов „Под игото“ чрез образа на Бойчо Огнянов е представен възрожденският революционер.  \n",
      "Б) Романът на Иван Вазов „Под игото“ е реалистично изображение на живота на българите в годините преди Освобождението. \n",

      "Г) В романа на Иван Вазов „Под игото“ е представена подготовката на Априлското въстание. \n"
    ],
    "correct": "В) В романа на Иван Вазов „Под игото“ любовта между Рада Госпожина и Бойчо Огнянов е разкрита чрез средствата на сатирата.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 20,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "20. В коя творба се откриват елементи на диаболизма? \n",
    "wrong": ["Б) „Cis moll“ \n", "В) „Йохан“ \n", "Г) „История“ \n"],
    "correct": "А) „Къщата“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 21,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "21. Кой момент от повестта „Гераците“ се определя като завръзка?  \n",
    "wrong": [
      "А) кражбата на парите на стария Герак \n",
      "Б) отсичането на бора  \n",

      "Г) смъртта на Елка \n"
    ],
    "correct": "В) смъртта на баба Марга \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 22,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \n<i>Ситен дъжд непрестанно ръми и рони последните жълти листа на оголелите тополи, \nкоито стърчат край старата черквица, печални и тъжни <u>като вдовици</u>.  <i>\n",
    "wrong": ["А) литота \n", "В) епитет \n", "Г) гротеска \n"],
    "correct": "Б) сравнение \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) от медийната сфера  \n",
      "Б) от научната сфера  \n",
      "В) от битовата сфера  \n"
    ],
    "correct": "Г) от институционалната сфера  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 24,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "24. Каква функция изпълнява Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "Б) Дава подробни инструкции за добив на питейна вода в страната. \n",
      "В) Урежда изискванията за добив на чешмяна вода за питейни нужди. \n",
      "Г) Рекламира използването на бутилирани минерални води. \n"
    ],
    "correct": "А) Регламентира определени изисквания към бутилираните води. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 25,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "25. Думата наредба, използвана в Текст 1, е: \n",
    "wrong": [
      "А) езикова единица от уличния жаргон \n",

      "В) експресивно натоварена езикова единица \n",
      "Г) езикова единица от териториален диалект \n"
    ],
    "correct": "Б) езикова единица от юридическата лексика \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 26,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно според Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) Само  два  вида  бутилирани  води  съдържат  в  названието  си  определението \n„минерална“. \n",
      "Б) Съществуват  определени  изисквания,  които  уреждат  вноса  на  бутилираната \nминерална вода. \n",

      "Г) Съоръженията за транспортиране трябва да са съобразени с действащите санитарно-\nтехнически изисквания. \n"
    ],
    "correct": "В) Трапезната  вода,  която  се  бутилира  за  питейни  цели,  се  добива  само  от \nповърхностни източници. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) от институционалната сфера  \n",

      "В) от естетическата сфера  \n",
      "Г) от битовата сфера  \n"
    ],
    "correct": "Б) от научната сфера  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "28. В Текст 2 се съдържа: \n",
    "wrong": [
      "Б) анализ на веществата в състава на минералната вода \n",
      "В) регламентация за температурата на водата в минералните извори \n",
      "Г) описание на условията за консумация на бутилирана минерална вода \n"
    ],
    "correct": "А) информация за ползи от консумацията на минералната вода  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 29,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "29. В кой ред срещу съответната дума, използвана в Текст 2, НЕ е посочен неин синоним? \n",
    "wrong": [
      "Б) експерти – специалисти \n",
      "В) предпоставките – условията  \n",
      "Г) токсично – отровно \n"
    ],
    "correct": "А) терапевтични – температурни \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 30,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) В Северна България преобладават естествените находища на минерални извори. \n",

      "В) Редуването на студена с топла минерална вода е полезно, тъй като така се постига \nбаланс на минерализацията в организма. \n",
      "Г) Консумацията на минерални води провокира бъбречни, стомашни, чернодробни, \nендокринни заболявания. \n"
    ],
    "correct": "Б) С изпотяването при физическа активност се губят важни за организма минерални \nсоли, които могат да се възстановят чрез консумация на минерална вода.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 31,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В \nсвитъка за свободните отговори запишете САМО буквите на отговорите, с които \nса означени ЧЕТИРИТЕ факта, ПРИСЪСТВАЩИ в посочените текстове. \n",
    "wrong": [
      "А) Водата  се  довежда  до  бутилиращото  предприятие,  изградено  в  района  на \nводоизточника, чрез директна тръбопроводна връзка. \n",

      "Д) За производството на трапезна вода може да се използват суровини като въглероден \nдиоксид или натриев хлорид.  \n",
      "Е) Минералната  вода  е  противопоказна  след  операция  от  язва  и  при  някои \nдиагностицирани заболявания. \n",
      "Ж) Препоръчително е здравите хора поне веднъж седмично да се потапят в басейн с \nгореща минерална вода за отпушване на порите на кожата. \n"
    ],
    "correct": [
      "Б) Всяка  вода  от  подземен  или  повърхностен  водоизточник,  която  отговаря  на \nизискванията за качеството на водата, се нарича „трапезна вода“. \n",
      "В) Студените минерални води са със стойности на температурата, които са до 37 градуса.  \n",
      "Г) В българските води със слаба минерализация липсват минерални вещества, които се \nнатрупват в организма. \n",
      "З) При физически натоварвания е добре спортуващите да отпиват малки количества \nминерална вода четири пъти в рамките на един час. \n"
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "maxPoints": 1,
    "qNum": 32,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "32. В свитъка за свободните отговори запишете ВЪЗМОЖНО НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. \n",
    "correct": ["минералната вода"]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте \nСОБСТВЕНА теза по една от посочените теми: \n<i>Предимствата на бутилираните води \nОпазването на водата за питейни нужди</i> \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 34,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "34. В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  сбито  и  кратко  (в  резюме) \nосновното в съдържанието на Текст 2. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "35. За всяко празно място изберете НАЙ-УМЕСТНОТО предложение (дума или израз) и го запишете срещу съответната буква в свитъка за свободните отговори.  \nНека не забравяме, че технологиите са създадени, за да ни спестяват време, а не \nда ни го ............. (А). Всъщност ................ (Б) тях днес човек би трябвало да \nразполага с няколко часа повече свободно време през седмицата, отколкото преди 30 \nгодини. Винаги можем да освободим време за спорт и да забравим за .............. (В), \nкоито си намираме, за да не спортуваме. ............ (Г) се, че всичко е в нашите ръце. \n",
    "answers": [
      {
        "wrong": ["отричат", "отблъскват"],
        "label": "А",
        "correct": "отнемат"
      },
      {
        "wrong": ["с оглед на", "за разлика от"],
        "correct": "благодарение на",
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "оправданията",
        "label": "В",
        "wrong": ["опроверженията", "облекченията"]
      },
      {
        "correct": "Оказва",
        "label": "Г",
        "wrong": ["Показва", "Доказва"]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 36,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "36.  В  свитъка  за  свободните  отговори  срещу  съответната  буква запишете \nправилните ФОРМИ на думите, поставени в скоби. \n",
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["Националната", "Кандидатът", "специалността"],
        "question": "Вчера  от  (Национална)  агенция  за  приходите  обявиха  свободна  работна  позиция. \n(Кандидат),  който  ще  бъде  назначен,  трябва  да  има  поне  10  години  стаж  по \n(специалност).  \n"
      },
      {
        "correct": ["кого", "никого", "чийто", "своите"],
        "label": "Б) Местоимения",
        "question": "Искам да разбера (кой/кого) избраха след интервюто за работа. \nОгледах всички присъстващи внимателно, но не разпознах (никой/никого). \nМоля да разгледате и тези две къщи, (чийто/чиито) собственик вчера ги обяви за \nпродажба. \nВ (своите/неговите) романи авторът разказва какво е преживял.  \n"
      },
      {
        "correct": ["изпратили", "подготвен", "кандидатствали"],
        "label": "В) Учтива форма",
        "question": "Уважаеми господин Иванов, получихме писмото, което сте (изпратил), но стана ясно, \nче не сте достатъчно (подготвен) за длъжността, за която сте (кандидатствал). \n"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 37,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "37. В текста са пропуснати САМО ПЕТ препинателни знака. Препишете текста в \nсвитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци. \n",
    "wrong": "Много хора имат навика да пият вода по време на хранене смятайки, че така поемат храната по-лесно. Това има обратен ефект – стомахът се подува а храносмилателните сокове се разреждат. Известен диетолог съветва Правилното време за пиене на вода е около 30 минути преди да започнем да се храним, тъй като по този начин даваме сигнал на стомаха да се задейства.",
    "punctuation": [
      {
        "index": 54,
        "symbol": ","
      },
      {
        "symbol": ",",
        "index": 142
      },
      {
        "symbol": ":",
        "index": 210
      },
      {
        "index": 212,
        "symbol": "„"
      },
      {
        "index": 264,
        "symbol": ","
      },
      {
        "index": 361,
        "symbol": "“"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 38,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "38.  В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  с  ЦИТАТИ  от  текста  ДВА ПРИМЕРА (С ПО ЕДИН СТИХ), които представят действия на героя, породени от отчуждението.  \n",
    "correct": [
      "понякога аз сядам на прозореца",
      "и яростно оттам замервам хората",
      "Не искам състрадание от хората!",
      "И аз ще се изплезя на света"
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 39,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА, които показват състоянието на лирическия герой в неговия самотен свят.  \n",
    "correct": [
      "страдание",
      "озлобление",
      "ярост",
      "отчаяние",
      "агония",
      "отчуждение",
      "скръб",
      "примирение"
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 40,
    "type": "BEL_Connect",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "options": [
      {
        "answers": [
          {
            "correct": "Йордан Йовков",
            "label": "А) Велико Кехая"
          },
          {
            "label": "Б) Матей Маргалака",
            "correct": "Елин Пелин"
          }
        ],
        "wrong": ["Алеко Константинов", "Иван Вазов"],
        "label": "40. Свържете името на героя с името на автора, от чиято литературна творба е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора."
      },
      {
        "label": "Свържете името на героя с литературната творба, от която е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете заглавието на творбата.",
        "wrong": ["„Ралица“", "„Задушница“"],
        "answers": [
          {
            "correct": "„Косачи“",
            "label": "В) Лазо"
          },
          {
            "label": "Г) Еню",
            "correct": "„Серафим“"
          }
        ]
      },
      {
        "answers": [
          {
            "label": "Д) „Моята молитва“",
            "correct": "Христо Ботев"
          },
          {
            "correct": "Димчо Дебелянов",
            "label": "Е) „Сиротна песен“"
          }
        ],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора.",
        "wrong": ["Пенчо Славейков", "Пейо Яворов"]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 41,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "41. Прочетете творбата на Пейо Яворов „Две хубави очи“ и в свитъка за свободните \nотговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на тема Красота и \nневинност. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно съчинение или есе. \n           Две хубави очи. Душата на дете \n            в две хубави очи; – музика  – лъчи. \n            Не искат и не обещават те... \n            Душата ми се моли,  \n            дете, \n            душата ми се моли! \nСтрасти и неволи \n            ще хвърлят утре върху тях \nбулото на срам и грях. \nБулото на срам и грях – \n            не ще го хвърлят върху тях \nстрасти и неволи. \n            Душата ми се моли, \n            дете, \n            душата ми се моли... \n            Не искат и не обещават те! – \n            Две хубави очи. Музика, лъчи \n            в две хубави очи. Душата на дете.\n"
  },
  {
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \nЧл.  1. (1)  С <b>наредбата</b> се  определят  изискванията  към  бутилираните  натурални \nминерални, изворни и трапезни води, предназначени за питейни цели, условията и \nредът за използване на методите за обработка на натуралните минерални и изворни \nводи и за внос на минерални води. (...) \nЧл. 2. (2) Видовете бутилирани води са: \n1. „натурална минерална вода“ – минерална вода, която произхожда от находище на \nминерална вода, добива се от един или повече естествени извори или изкуствено \nизградени  водоизточници,  има  строго  определен  и  постоянен  дебит,  температура, \nминерален състав, съдържание на микроелементи и други компоненти (...); \n2. „изворна вода“ – вода, която произхожда от дълбоко разположен воден хоризонт, \nкойто не е находище на минерална вода (...); \n3. „трапезна вода“ – всяка вода от подземен или повърхностен водоизточник, третирана \nили нетретирана, която отговаря на изискванията за качеството на водата (...); \n4.  „натурална  минерална  вода – естествено  газирана“ – минерална  вода,  която  в \nприродното си състояние съдържа въглероден диоксид (...); \nЧл.  4. Бутилиране  и  пускане  на  пазара  на  натурална  минерална  вода,  добита  на \nтериторията на Република България, се извършва, при условие че са спазени следните \nизисквания: \n1. минералната вода е определена като такава по реда на Закона за водите; (...) \n4. водоизточниците и съоръженията за транспортиране и съхраняване на минералната \nвода отговарят на действащите санитарно-технически изисквания (...).",
      "ТЕКСТ 2\n    Водата, която още при добиването си съдържа минерали или други разтворими \nвещества (соли, серни съединения, газове), наричаме <i>минерална вода</i>. Тези вещества \nпроменят нейния вкус и ѝ придават <b>терапевтични</b> свойства. В Южна България \nпреобладават естествените находища на минерални извори, а в Северна България \nминералната вода се добива чрез сондаж. Според температурата си минералните води \nбиват студени (до 37 градуса – температурата на човешкото тяло), топли (от 37 до 60 \nградуса) и горещи (над 60 градуса). В Северна България преобладават студените, а в \nЮжна България – топлите и горещите (хипертермалните) води.\n    Лечебните качества на българските минерални води са били познати още в \nдълбока древност. Българските минерални води са със слаба, със средна или със силна \nминерализация. За питейно балнеолечение се прилагат при бъбречни, стомашни, \nчернодробни, ендокринни заболявания и при хронични интоксикации. Минералната \nвода е особено полезна за хората, които се занимават с активна физическа дейност. \n<b>Експерти</b> препоръчват на всеки 15 минути спортуващите да отпиват по малко \nминерална вода. По този начин се компенсира загубата на витамини и минерални соли, \nкоято е вследствие на потенето, и се намаляват <b>предпоставките</b> за възникване на \nкрампи. Температурата на водата е най-добре да бъде в рамките на 10 – 15 градуса.\n    Препоръчва се редуване на минералната вода с чешмяна вода, за да се балансира \nминерализацията в организма. Най-добрият вариант си остава обаче консумацията на \nводи със слаба минерализация да бъде по 1,5 – 2 литра всекидневно. Българските води \nсъс слаба минерализация не съдържат минерални вещества, които да се натрупват в \nорганизма и да оказват <b>токсично</b> въздействие. Поради това тези води могат да се \nупотребяват без прекъсване и смяна.\n"
    ],
    "id": 42,
    "session": 2,
    "qNum": 42,
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works"
  },
  {
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Дяволско“ и изпълнете задачите към нея (38. и 39. задача).</i></u> \n Стрелките на отсрещния часовник \nописват върху своя циферблат \nдванайсетте кръга на моя ад \nи жънат мойте часове отровни. \nИ аз лежа на дървения под \nс коси от леден лепкав пот измокрени, \nи аз умирам в стаята под покрива \nтъй близко до самия небосвод. \nА долу преминават автомобили, \nтрамваи като ветрове фучат \nи смехове, и крясъци звучат, \nи тътнат кръчмите и публичните домове. \nИ за да заглуша във себе си скръбта, \nпонякога аз сядам на прозореца \nи яростно оттам замервам хората \nсъс пръст от старите саксии без цветя. \nО, аз разбирам: този весел свят \nсъс мене и със мойта смърт не свършва; \nаз съм една ненужна жалка мърша \nи мога ли да бъда техен брат? \nНе искам състрадание от хората! \nАз имам всичко: моя е смъртта. \nИ аз ще се изплезя на света, \nобесен върху черния прозорец. \n"
    ],
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 2,
    "qNum": 43,
    "id": 43
  }
]
